\input{../notemp}

\makeatletter
\title{オートマトンと形式言語 第一回}

\begin{document}
\maketitle

\section{オートマトンとは}


ex) スイッチ

\figref{fig1}

$\star$ \emph{どうすれば最終状態になるかが議題}

状態の数が有限個の計算モデル

\section{文脈自由文法}

ex) 式の集合(式を表す文字列の集合)

\begin{itemize}
	\item $V \rightarrow x$

	\item	$V \rightarrow y$

	\item	$E \rightarrow V$

	\item	$E \rightarrow E + E$

	\item	$E \rightarrow E - E$

	\item	$\{`x', `y', ``x + x'', ``x + x'', ``x - y'', \cdots \}$

	\item	$xy, +xy \mbox{などは式ではない}$
\end{itemize}

\section{応用}
\begin{itemize}
	\item プログラミング言語の文法(BNF記法)

	\item マークアップ言語の文法

	\item コンパイラ(構文解析)


	\item 自然言語処理
\end{itemize}

\section{講義内容}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|r|c|}\hline
		計算モデル & 文法 \\\hline
		有限オートマトン & 正則表現 \\\hline
		プッシュダウン/オートマトン & 文脈自由文法 \\\hline
		チューリングマシン & \\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

上に行くほど計算能力が高い(下に行くほど低い)


\section{理論}

\begin{itemize}
	\item どのモデルはどのようなどのような問題が解けるか

	\item 計算できない問題(決定不能問題)
\end{itemize}


\section{オートマトン}


ex1) オートマトンの\emph{遷移図}

\figref{fig2}

\fbox{\emph{受理する} $\cfrac{\Leftrightarrow}{def}$ 全ての記号を読んだ時に最終状態にいる}

\begin{itemize}
	\item 受理する記号列の例

		$01, 001, 1010, \cdots$

	\item 受理しない例

		$1, 00, 100, \cdots$
\end{itemize}

\subsection{直感}

\begin{itemize}
	\item[$a_0:$] まだ0を読んでいない

	\item[$a_2:$] 0個以上の1のあとに1個以上の0を続けて読んだ状態
\end{itemize}

$\underbrace{1 \cdots 1}_{0\mbox{個以上}} \underbrace{0\cdots 0}_{1\mbox{個以上}}$

\section{オートマトンの分類}

\begin{itemize}
\item 決定性

	状態と入力から次の状態が一つに決まる

\item 非決定性

	次の状態に複数(0個以上)の可能性が有る(どれを選んでもいい)

	\figref{fig3}
\end{itemize}

\subsection{決定性有限オートマトン}
\emph{DFA (Deterministic Finite Automaton)}

\emph{定義} DFA $A = \left(Q, \Sigma , q, q_0, F\right)$

\begin{itemize}
	\item[$Q \cdots$] 入力の有限集合

	\item[$\Sigma\cdots$] 入力記号の有限集合

	\item[$\delta\cdots$]遷移関数 (transition function)

		$\delta: Q \times \Sigma \rightarrow Q$

	\item[$q_0 \leftarrow Q\cdots$] 開始状態

	\item[$F\subseteq Q\cdots$] 最終状態の集合、複数あってもよい
\end{itemize}

\subsection{遷移\emph{表}}

\begin{tbl}{|r|c|c|}\hline
 & 0 & 1 \\\hline
$\rightarrow q_0$ & $q_2$ & $q_0$\\\hline
$\star q_1$ & $q_1$ & $q_1$\\\hline
$q_2$ & $q_2$ & $q_1$\\\hline
\end{tbl}

$\rightarrow :$ 開始状態、$\star :$最終状態

\section{用語の定義}

\begin{itemize}
	\item アルファベット

		\begin{itemize}
			\item $\Sigma = \{0, 1\}$

			\item $\Sigma = \{a, b, c, \cdots, z\}$

			\item 全てのアスキー記号(文字)
		\end{itemize}

	\item 文字列(語)

		\begin{itemize}
			\item (アルファベットから選ばれた)記号の有限列

			\item 空列($\phi$)
			
				長さ0の文字列

			\item $\Sigma ^ \star$
			
				$\Sigma$上の文字列全体の集合

			\item $\epsilon$

				空文字(``'')

				$\epsilon = \{\epsilon\} \wedge \epsilon \neq \phi$
		\end{itemize}

	\item 言語
		\begin{itemize}
			\item $Q = $とある状態
			\item Lがアルファベット$\Sigma$上の言語
			\begin{itemize}
				\item $\cfrac{\Leftrightarrow}{def} L \subseteq \Sigma ^ \star$

				\item 文字列の集合
			\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{例}

\begin{enumerate}
	\item n個の0のあとに、n個の1 $\cdots$ $\{\epsilon, 01, 0011, 000111, \cdots \}$

	\item 素数の二進数 $\cdots$ $\{10, 11, 101, 111, \cdots \}$

	\item $\Sigma ^ \star$

	\item $\phi$

	\item $\{\epsilon\}$
\end{enumerate}

\section{遷移関数の拡張}
\begin{itemize}
\item[$\delta:$] $Q \times \Sigma \rightarrow Q$

	文字に対して次にどの状態に遷移するか

\item[$\hat{\delta}:$] $Q \times \Sigma ^ \star \rightarrow Q$

	文字\emph{列}に対して(後略)

\item 文字列の長さに関して帰納的に定義

	\begin{itemize}
		\item 基礎: $\hat{\delta}\left(\delta, \epsilon \right) = \delta$

		\item 帰納: $\hat{\delta}\left(\delta, xa\right) = \delta\left(\hat{\delta}\left(\delta, x\right), a\right)$
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{例}

\begin{eqnarray*}
	\hat{\delta}\left(q_0, 101\right) &=& \delta\left(\hat{\delta}\left(q_0, 10\right), 1\right)\\
&=& \delta\left(\delta\left(\delta\left(\hat{\delta}\left(q_0, \underbrace{1}_{{\epsilon}_1}\right), 0\right),1\right)\right)\\
&=& \delta\left(\delta\left(\delta\left(\hat{\delta}\left(q_0, \epsilon\right), 1\right), 0\right), 1\right)\\
&=& \delta\left(\delta\left(q_0, 0\right), 1\right)\\
&=& \delta\left(q_2, 1\right)\\
&=& q_1
\end{eqnarray*}

\begin{itemize}
	\item DFA $A = \left(Q, \Sigma, q, q_0, F\right)$に対して、

		Aが$\omega$を受理する $\Leftrightarrow \hat{\delta}\left(q_0, \omega \right) \in F$

	\item DFAの言語 $L\left(A\right) = \{\omega \mid \hat{\delta}\left(q_0, \omega\right) \in F\}$

		$\mathrm{L}$が正則言語 $\Leftrightarrow$ あるDFA Aに対して、$L = L\left(A\right)$
\end{itemize}

\subsection{オートマトンの例}
\begin{itemize}
\item 例: $L = \{\omega \mid \omega\mbox{は0と1をそれぞれ偶数個含む}\}$

idea: 4状態

\begin{itemize}
\item[$q_0:$] 0と1をそれぞれ偶数個含む

\item[$q_1:$] 0を偶数個、1を奇数個含む

\item[$q_2:$] 0を奇数個、1を偶数個含む

\item[$q_3:$] 0を偶数個、1を偶数個含む
\end{itemize}
\figref{fig4}

\item 例: $L = \{\omega 00 \mid \omega \in \Sigma ^ \star\} \Sigma = \{0, 1\}$

	00で終わる列全体

	idea:
	\begin{itemize}
\item[$q_2:$] 00で終わる

\item[$q_1:$] 0で終わる $\wedge$ 00で終わらない

\item[$q_0:$] 0で終わらない
	\end{itemize}

	\figref{fig5}
\end{itemize}

\section{問題}
\subsection{以下のオートマトン}

$\star$ 011を部分列として含む

$L = \{x011y \mid x, y\in \Sigma ^ \star\} \Sigma = \{0, 1\}$

\figref{quiz1-1}

$\star \underbrace{0\cdots 0}_{1\mbox{個以上}} \underbrace{1\cdots 1}_{0\mbox{個以上}}$

\figref{quiz1-2}

\section{DFAの言語についての証明}

\figref{fig6}

$L\left(A\right) = \{\omega \mid \omega \mbox{は1を奇数個含む}\}$

これを示すために次の命題を証明

\figref{formula1}

$L\left(A\right) = \{\omega \mid \hat{\delta}\left(q_0, \omega\right) = q_1\}$

なので上を示せばよい。

\begin{proof}{$L\left(A\right) = \{\omega \mid \hat{\delta}\left(q_0, \omega\right) = q_1\}$}

$\omega$の長さに関する帰納法で示す

\begin{itemize}
	\item $\mbox{基礎}: \omega = \epsilon\mbox{のとき}$
		\begin{itemize}
			\item この時、$\omega$は1を偶数個含む

			\item $\hat{\delta}\left(q_0, \epsilon\right) = q_0$なので成立
		\end{itemize}

	\item $\mbox{帰納}: \omega\mbox{の時を仮定して、}\omega a\mbox{のときを示す}$
		\begin{itemize}
			\item[]
				\begin{surroundbox}	
					$\omega \in \Sigma ^ \star, a\in \Sigma$
				\end{surroundbox}

			\item $\omega$が1を偶数個含むとき、

				\begin{eqnarray*}
					\hat{\delta} \left(q_0, \omega a\right) &=& \delta\left(\hat{\delta}\left(q_0, \omega\right), a\right)\\
																	 &=& \delta\left(q_0, a\right) \left(\mbox{帰納法の仮定}\right)
				\end{eqnarray*}

				\begin{itemize}
					\item $a = 0$のとき

						\begin{eqnarray*}
							\hat{\delta}\left(q_0, \omega a\right) &=& \omega\left(q_0, a\right)\\
																				  &=& q_0
						\end{eqnarray*}

						$\omega a = \omega 0$は1を偶数個含むので成立

					\item $a = 1$のとき

						$\hat{\delta}\left(q_0, \omega a\right) = \omega\left(q_0, a\right) = q_1$

						$\omega a = \omega 1$は1を奇数個含むので成立

				\end{itemize}
			\item $\omega$が1を奇数個含むとき

				同様にして成立
		\end{itemize}
\end{itemize}

\end{proof}


\end{document}

